聯儲局暗示減息，未必是喜訊？

【聯儲局暗示減息，未必是喜訊】

近期熱門經濟議題，相信就是中美談判，以及美國聯儲局議息。最近，兩件事情的發展都很樂觀，特朗普在G20與習近平會面，聯儲局亦已暫緩加息，甚至表明會主動應對經濟風險，暗示重推擴張性政策。前者的利好因素若被實現，股市重振升勢相信是必然結果。至於後者，減息預期升溫雖帶動市場氣氛，但這氣氛的可靠性卻不太高。

減息利好股市？

若然聯儲局的確如市場所預期在年內減息，最直接的影響，就是企業的融資成本會下降。浮息債項的利息開支會隨基準下降而減少，定息債項的成本亦可藉再融資來減低。債權人佔企業盈利的份額減少，股東自然分到更大份餅，即使盈利沒有增長。低成本槓桿可加強企業的財政靈活度，推動業務增長。另一方面，減息會刺激消費和投資，例如置業投資意欲上升，變相增加企業的產品服務需求，推動經濟。

這些利好因素並不會在減息後隨即貢獻至企業的業績。只是市場對於這些「表面且容易消化」的資訊頗有效率，所以消息一出，市場預期便迅速反映在股市表現之上。

最近兩個減息周期均錄跌幅

過去20年，美國聯儲局便分別在兩個時期，實行合共23次的減息決定。

2001年至2003年間：
聯儲局共減息13次，由 6.5％減至1.0％。 單看每一次議息結果之間的走勢，S&P500在減息後錄得升幅的次數大概為8次，似乎很理想。不過，若看更長線的走勢，S&P500在這三年間的總跌幅接近25％。

2007年至2008年間：
聯儲局共減息10次，由5.25％減至0-0.25％。10次減息決定中，只有大概4次成功在下輪議息前托市，而這兩年間，S&P500的總跌幅接近40％。

雖然這兩次減息周期的經濟背景都不同，但聯儲局減息的決定亦主要是基於經濟下行的憂慮。減息操作在理論上可舒緩經濟衰退的影響，但這舒緩作用並不足夠延續牛市。

宏觀環境更重要

聯儲局到底會否減息，目前最大考慮就是中美貿易談判的不確定性。

黨派內鬥及經濟實況或會左右中國政府的立場，特朗普的行為亦難以捉摸，某程度上，一日未有簽妥的協議，所有正負面的貿易戰消息沒有什麼參考價值。即使大阪會面的結果樂觀，5月底的情況亦有機會重現。若然會面或及後談判結果不理想，美國經濟走向衰退的可能性自然會大增，在時候，聯儲局便有必要實施擴張性政策，例如減息。

事實上，聯儲局過去的減息行動幾乎都可歸因於經濟衰退。若聯儲局重啟減息，美國經濟很大可能已出現明顯的衰退跡象。由於經濟衰退的影響極難透過人為措拖控制，單次的減息操作通常並不足以穩定經濟。上述提到的兩個減息周期，聯儲局便曾減息分別13次和10次，為期2至3年，而股市在過程中的整體表現並不理想。

為何聯儲局暫緩加息，以及減息預期升溫，會導致市場氣氛轉旺呢？其中一個解釋，就是市場解讀訊息的能力有可能會被當時市況誤導，例如牛市時大眾會偏向關注個別消息的利好影響，憧憬股市再創高峰，無視負面因素的存在。

不宜炒賣議息決定

「減息放水，推動經濟」之類的言論，很多時都只是片面的說法，減息的確是「放水」的行為，而且有利企業表現，但過去大多數減息操作都是宏觀環境轉差的應對措施。「推動經濟」、「刺激經濟」等字眼將聯儲局或央行的操作形容得很主動，實際上，準確預測經濟轉捩點是異常地困難的一件事，聯儲局很多時都只是被動的角色。

暫緩加息，其實已是一個訊號。 減息或可令市場氣氛轉旺，但同時亦反映經濟下行風險增加，利淡的事件隨時會發生，市場氣氛更可能急速轉差。與其幻想放水措施令大牛市重臨，倒不如研究一下經濟下行對現有組合的影響，做好最壞打算，以免風險實現時被殺個措手不及。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

經濟轉差我覺得33000鋤落去嗰吓已經反映唔少

減息係股市糖衣毒藥

月供或成最大贏家

其實都無咩轉機
除非特朗普投降 中資股大造好

無錯

月供可以慢慢捱，慢慢吸
好過現價入場追啦

月供撚心法：
跌則平，追
升則岩，入

都合理嘅

要一手手入嗰班, 正路係之前28xxx跌到26xxx, 呢二千點上落已經入左一大批貨

一手手如果要入返月供咁多隻股 要好大本

Support
last one no read

聯儲由加息俾trump屌到唔加去到而家減息
Trump為連任真係無所不用其極

連任之後瘋狂加息

佢似係覺得其他國家都無咩點加息
影響美國出口

支持連任

其實咁多年升市，係時候要回調下。。。
只不過trump trump 要打中共同連任。。。

好似已經係史上最長牛市

Btw
一定要屌打中共！
極權統治必需打擊

點解減息唔係升

因為睇淡經濟先減息

減息又跌 加息又跌
咁點解家陣美股又破歷史高位

幾時加息跌？

其實最長,大家不斷鬥印銀子又成，又減息
但老實說話係要回調下先至健康，而家望番g20之後其實都無咩進展，實際上美國唔會讓步，中國又唔肯認低威
黎緊幾個月應該會有戲睇

要競選連任 點到佢唔讓

而家基本上全國反共係美國共識
而且個主動權係美國到，而唔係中共到，中共一日唔讓步，外資基本上都係覺得唔對路撤離
再加上pmi 指數其實反映到中國情況最嚴重，連續兩個月都係低過50,而且未計中國既報告有水份情況之下，更唔好講失業率，壞賬等問題
相反美國雖然都有經濟下滑跡象，但人地講到底都仲係失業率非常低，再加上美股指數不斷創新高，對比之下大把彈藥燒
成件事根本係要睇中共肯唔肯低威，而唔係美國讓步

中美兩大外國勢力聯手打擊香港

屌你老母, 香港政治環境正常就貿易戰!!
好啦, 政治環境一唔正常就貿易戰有曙光

最近一個加息周期 環球股市多個指數創新高

同意
哩幾個月都無咩操作 主要都係等

政治嘅野 無人估到
可能佢讓咗反而失民心
當初特朗著當選都係出人意料之外
下一次選舉時，美國選民到底會唔會更加認同特朗普，真係無人知

你咁講又好似係

如果多一個盟國加入對抗
中共真係可以變北韓

like

轉哂MPF去美股基金, 博炒減息呢轉

炒減息美債唔會直接啲咩

2月份開始已經入左堆，賺息兼少賺價，如果再買好似摸頂咁

咁搏做咩
你啲債都會升啦

加大bond比重?

What about more QE? And increased fiscal spending

月供那有bond

哩啲政策好多經濟原理
原理上正確嘅野 都會因現實嘅不同因素而影響到結果
QE/ 減稅 哩啲個直接影響好易理解 但現實有咩副作用無人知
個人覺得無咩必要花心機
選好股 做好部署就夠

屌咗個tb未

想炒到老強過一球

美股歷史高位
唔怕一坐坐多10年咩？

博今鋪破頂，升多兩千點收手

買option咪算
MPF穩穩陣陣安心啲

無買過option, 當左老強舊錢唔係自己，心無罣礙咁去炒，可能會有成績

我呢度有

其實我強姦金唔理嫁啦 100%月供佢算 當指數基金咁

仲衰過指數基金

衰過就梗嫁啦 但強姦金仲可以點好

當macro fund咁manage
跌市買保守基金升市買equity
利申本太細由鳩佢

我就係驚自己捉唔到升跌市
好似呢家咁 牛定熊 唔知
所以咪當月供咁唔理佢平均

衰D咁講真係當舊錢冇撚左

其實真係好唔低
唯有揀啲低成本當賺少咗

邊間

如果係打算唔理，記得轉啲低成本

係，唯有咁諗，係炒減息呢轉，如果跌就食草

揀最低成本股票基金
等大牛市轉返去現金
熊市又轉返去低成本股票
無得揀嘅選擇之一

唔可以由9！！！！！
個pool細都係自己錢

你咁樣抱住無所謂嘅心態 最後可能反而贏錢
越執著越易輸

連續出兩個睇落矛盾ge回覆

再量化？

Vanguard
有global equity or life strategy fund自己mix bond ratio

現實真係咁矛盾

我老豆無點理過份MPF，回報都係正數 不過真係幾差 我諗2-3年累賺10%

如果當初見市好就轉咗 食唔到18年牛市 我諗累計得返5-6%

所以：放任都係一種合理做法

真係唔知佢會點
今日好似又話 承諾支持經濟擴張

IB供？

我屋企人都係放任，擺廿年賺5成，跑輸哂大市

不過話說回來，過去減息週期雖然多數都係經濟衰退前後，但係又未至於係必然關係。例如60年代中後期、80年代中期、90年代中期。

自己砌VT+BNDW expense ratio 0.09%應該抵過LifeStrategy？

減息從來都唔係好消息